[調查] 你有沒有這9種類型的無望感？

Keene State College的心理學教授Anthony Scioli分析指出，希望感具有三個組成要素，也就是說，擁有這三種要素往往希望感水平比較高。

1.依戀（Attachment）要素：是指感到能夠持續地信任他人，並願意和他人建立連接、互相支持，會產生親密和愛的感覺。在依戀要素中，最重要的是「信任」和「開放」兩個因素。

2.掌控（Mastery）要素：也被稱為賦權（empowerment），即感到自己是強大的、有能量的，並且自己的能力在他人那裡也能得到證明。

3.倖存（Survival）要素：它是與負性事件相關的。倖存要素包含兩個方面，一是你不會讓自己長期地困在壞的情境裡，你能夠有辦法找到出去的路；二是即便經歷了一些負面的事件，你也能夠堅持積極的想法和感覺。

Anthony Scioli說，擁有這三個要素的人不僅更充滿希望，也會擁有更強的修復力，即在承受打擊之後恢復的力量（關於什麼是「修復力」，可查看往期文章）。

我們常常會失去希望感，由絕望感取代。因此討論希望感，就不得不討論絕望感。Scioli在《焦慮年代裡的希望》中提出，以上三種要素的缺失會導致不同類型的絕望感。他列舉了3個大類、共9個小類的絕望感：

第一大類絕望感：異化感及其分支

1.異化感（Alienation）- 依戀要素缺失：覺得自己在環境中被排斥，得不到外界的愛、關懷和支持。

2.被拋棄感（Forsakenness）- 依戀要素和倖存要素缺失：覺得自己是被世界和他人遺棄的，無法再繼續生存下去。

3.平庸感（Uninspired）- 依戀要素和掌控要素缺失：覺得在群體中得不到積極的評價和認可，缺乏成長的機遇。

擁有這三種絕望感的人，會感覺非常孤獨和淒涼。

第二大類絕望感：無力感及其分支

4.無力感（Powerlessness）- 掌控要素缺失：覺得權力被剝奪了，自己不能作為自己生活的主宰，沒有能力向著讓自己想要的目標前進。

5.壓迫感（Oppression）- 掌控要素和依戀要素缺失：覺得受到了（個人或集體的）壓制或壓迫。

6.有限感（Limitedness）- 掌控要素和倖存要素缺失：體會到自己的不足和局限性，懷疑自己的生存可能。這種感覺在那些非常貧窮、有身體殘疾或學習障礙的人身上非常容易出現。

擁有這三種感覺的人，會忽視所有積極的方面，將負面的情緒個性化。

第三大類絕望感：宿命感及其分支

7.宿命感（Doom）- 倖存要素缺失：總覺得自己的生命行將結束，就要被耗盡而不可逆轉。這種感覺在那些被診斷絕症，或者認為自己有不治之症的人身上經常出現。

8.囚禁感（Captivity）- 倖存要素和依戀要素缺失：這種感覺通常分為兩種類型，一種是感覺受到了（個體或集體的）束縛，覺得自己像個囚犯，這種束縛可能是身體上的（被囚禁），也可能是精神上的（被虐待、冷暴力）。另一種類型是「自我囚禁」，是個體自己認為自己困在不好的關係或被束縛的境況里。

9.無助感（Helplessness）- 倖存要素和掌控要素缺失：覺得自己非常容易受傷害，感受到恐懼和不安全，但卻無法擺脫，也得不到外界任何的幫助。